政策親美疏中 賴險中求突圍 - 特刊	
2024-01-14	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20240114000179-260210	
民進黨繼續執政，兩岸關係是否更顯嚴峻備受關注，新總統賴清德上任後，對外關係勢必得險中求突圍。府院人士指出，美國將扮演重要的角色，惟仍須等待美國大選結果出爐後，台美合作方式才會更明朗，不可否認的是，新任副總統蕭美琴將成為台灣新外交關鍵操盤手。
賴清德的外交策略定調延續蔡政府「親美疏中」路線，並提出「和平四大支柱」，主張強化國防嚇阻力、提升經濟安全、展開民主夥伴合作、維護兩岸現狀，誓言打造經濟日不落國，再創第二次經濟奇蹟。
為了與世界接軌，賴清德也強調，會繼續簽訂投資保障協定，持續推動與美日等理念相近國家簽署雙邊及多邊經貿協定，爭取加入區域經濟合作機制。
此外，賴清德將延續新南向政策，持續建構台灣與區域共同體共榮發展的藍圖外，秉持「以人為中心」精神，因為人才是所有政策的核心，積極追求由創新驅動的經濟發展願景。
府院人士強調，賴政府要積極拓展雙邊外交，包含目前正在進行的台美21世紀貿易倡議第二階段談判、台英提升貿易夥伴關係（ETP）等都要加速推進；此外，爭取加入CPTPP、IPEF目標也不能改變。WTO首個多邊投資協定持續推進，參與APEC的表現空間及牽動兩岸關係的ECFA，都將成為新任政府對外關係的重心。
2023年12月，WTO總理事會宣布，由中國主導的「促進發展的投資便利化協定」最終文本已完成法律校審，將進一步納入WTO法律框架，有望成為全球第一個多邊投資協定。對自2002年正式成為WTO會員的台灣來說，有望進一步參與全球投資穩定環境，同時在兩岸經貿關係緊繃下，尋求更多架構下的對話空間。
再看到APEC，2024年APEC主辦國祕魯宣布今年主題為賦權、包容和成長。我外交部次長田中光此前表示，台灣在賦權、平權、婦女方面做得很好；再來是數位韌性，還有健康照護都可以提供幫助；另中小企業同屬強項，有望在這些方面都可以提供貢獻。